# 11. Телефонная книжка

Бобр Марк ищет номер телефона своего друга на очень длинной интернет-странице. Марк не уверен, как точно пишется имя друга, поэтому использует для поиска специальные символы:

| Символ | Значение |
| :----: | -------- |
| ? | точно одна неизвестная буква |
| & | точно две неизвестные буквы подряд |
| % | любое количество неизвестных букв до конца имени |

Например, поисковый запрос «Ma%» может выдать имена Maрия, Maрк и т.д.

## Вопрос

Какие из следующих имён выдаст поисковый запрос «S?rah B&cht%»?

(Отметьте все правильные ответы.)

[Märkeruudud]

A. Sarah Birchtree

B. Sara Benchton

C. Sarah Bilchman

D. Sirah Beachtram

## Ответ

Правильный ответ: A, D.

## Объяснение ответа

Вариант A правильный, потому что имя «Sarah Birchtree» соответствует поисковому запросу «S?rah B&cht%»:

- первая буква имени «S» соответствует первой букве запроса «S»;
- вторая буква имени «а» соответствует используемому в запросе специальному символу «?»;
- следующие буквы имени «rah» соответствуют следующим буквам запроса «rah»;
- пробел после имени соответствует пробелу в поисковом запросе;
- первая буква фамилии «B» соответствует следующей букве в поисковом запросе «B»;
- следующие две буквы фамилии «ir» соответствуют используемому в запросе специальному символу «&»;
- следующие три буквы фамилии «cht» соответствуют следующим буквам запроса «cht»;
- окончание фамилии «ree» соответствует используемому в запросе специальному символу «%».

Вариант B не может быть правильным, потому что в имени «Sara» отсутствует буква «h».

Вариант C не может быть правильным, потому что в фамилии «Bilchman» вместо «cht» имеется «chm».

Вариант D правильный, потому что буквы имени и фамилии соответствуют используемому запросу: «S» и «S», «i» и «?», «rah» и «rah», пробел и пробел, «B» и «B», «ea» и «&», «cht» и «cht», а также «ram» и «%».

## Это информатика!

Многие информационные системы позволяют использовать для поиска информации так называемые символы подстановки (англ _wildcard_) или символы-джокеры. Примером их использования были специальные символы, которые были описаны в этом задании. Также во многих командах Windows, MacOS и Linux для одновременного именования нескольких файлов можно использовать «?», что означает «только один неизвестный символ», и «*», что означает «любое количество неизвестных символов».

Другой пример: многие программы обработки текста позволяют использовать так называемые регулярные выражения (англ _regular expression_). Эти выражения позволяют описать шаблоны, которые используются для поиска или замены текста.

Такие инструменты позволяют сэкономить время, потому что команда может быть одновременно применена ко многим файлам или словам. Без них команду пришлось бы давать отдельно для каждого файла или каждого возможного слова.

## Категории

- Понимание информации
- Обработка текста
